談不上「倒戈」

談不上「倒戈」

《壹週刊》

向以演技取勝的無綫兩屆視后鄧萃雯，雖曾轉戰內地但仍支持港劇。近日她與陳錦鴻合作ViuTV新劇，演一對沒有了愛情的夫妻，兩位同屬無綫舊將，傳媒以「倒戈」形容之。

──但這又算什麼「倒戈」？

從前的戰場，統帥們把「不戰而屈人之兵」視為最高境界。簡單而言，敵方臨陣掉轉槍頭，己方不費一兵一卒也沒動用武器，他們自己人打自己人？是夢寐以求之佳績。古老的「牧野之戰」，周武王兵臨朝歌，兩軍未交，紂王的烏合之眾就倒戈相向，反成周武王的前驅。

但在商業社會，各盡所能，各取所需，談不上倒戈，勞方也沒此能力，因為勞資雙方的力量是不對等的。永遠資方話事，要你留就留（可以不留），要你走便走（不可以不走）──「分手」關頭勞方是被動的。當然，若勞資沒過於決絕，資方可重新找你，勞方無法單方面吃回頭草。

鄧因《金枝慾孽2》收視不及《1》，她直指責在編審而與無綫決裂。之後邀她回巢，兩次都因談不攏或劇本不齊（搶角是非），終難合作。

藝人可以選擇到任何公司拍劇，這是他們的工作也是生計，符合角色談妥條件便OK，東家不打打西家，哪有戈可倒？那麼多藝人他去，應檢討的是無綫。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
馬鐵穎獲日本表彰 (左丁山)

下一則
下一則
真操心啊 (李純恩)

對TVB唔算倒戈
但對成世只系睇一個電視台既TVB死忠fans算系背叛

系系系 系你老母